%!TeX root = ./veille-et-recherche.tex
%!TEX options = --shell-escape
\documentclass[a4paper,11pt]{report}

%% Packages
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{svg}
\usepackage{svg-extract}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage[acronym,section]{glossaries}
\usepackage[lastpage,user]{zref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{booktabs}

%% Imports
% \addbibresource{bibliographie.bib}
\bibliography{bibliographie}
\makeglossaries

%% Settings
\graphicspath{ {images} }
\svgpath{ {images} }
% \svgsetup{clean=true}
\pagestyle{fancy}
\setlength\headheight{14.1595pt}
% \patchcmd{\chapter}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{chapter}}{}{}
% \renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}

\addto\captionsfrench{%
  \renewcommand{\listfigurename}{Table des illustrations}%
  \renewcommand{\listtablename}{Table des tableaux}%
}

%% header
% \lhead{\includegraphics[width=1.5cm]{logo_ynov_campus_bordeaux.eps}}
% \chead{\textbf{\MakeUppercase{\leftmark}} \\ \nouppercase\rightmark}
% \rhead{\includegraphics[width=1.5cm]{logo_ynov_campus.eps}}

% \fancypagestyle{chapter}{
%    \pagestyle{fancy}
%    \chead{\textbf{\MakeUppercase{\leftmark}}}
% }

%% Footer
% \lfoot{}
% \cfoot{Rapport d'activité professionelle}
% \rfoot{\thepage/\zpageref{LastPage}}

%% Formating
\justifying
\titleformat{\chapter}[block]{\huge\bfseries}{\thechapter.}{1em}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{20pt}{-10pt}{20pt}
% \titlespacing*{\section}{0pt}{35pt}{10pt}
% \titlespacing*{\subsection}{0pt}{25pt}{10pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
% \captionsetup[figure]{labelformat=empty}
% \captionsetup[table]{labelformat=empty}

\newcommand{\source}[1]{\caption*{Source: {#1}} }

% \renewcommand*\ttdefault{pcr}
\let\ipAddress\texttt

\hypersetup{
    bookmarks=true,
    unicode=false,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview={FitH},
    pdftitle={Module de Veille et Recherche},
    pdfauthor={Antoine Thys},
    pdfsubject={Rapport du module de Veille et Recherche},
    pdfcreator={Antoine Thys},
    pdfproducer={Antoine Thys},
    pdfkeywords={rapport, veille, recherche, ynov},
    pdfnewwindow=true,
    frenchlinks=true,
    hidelinks=true,
    urlcolor=magenta
}

% Glossary
\newacronym{is-is}{IS-IS}{Intermediate System to Intermediate System}
\newacronym{ospf}{OSPF}{Open Shortest Path First}
\newacronym{eigrp}{EIGRP}{Enhanced Interior Gateway Routing Protocol}
\newacronym{bgp}{BGP}{Border Gateway Protocol}
\newacronym{chr}{CHR}{Cloud Hosted Router}
\newacronym{ixp}{IXP}{Point d’échange Internet (Internet eXchange Point)}
\newacronym{ieee}{IEEE}{Institute of Electrical and Electronics Engineers}
\newacronym{dpdk}{DPDK}{Data Plane Development Kit}
\newacronym{gcp}{GCP}{Google Cloud Platform}
\newacronym{aws}{AWS}{Amazon Web Services}
\newacronym{nva}{NVA}{Network Virtual Appliance}

\newglossaryentry{ARPANET}
{
	name={ARPANET},
	description={Premier réseau à commutation de packets conçu par la DARPA (Defense Advanced Research Projects Agency).}
}
\newglossaryentry{trame}
{
	name={trame},
	description={Données encapsulées circulant sur un même réseau.}
}
\newglossaryentry{paquet}
{
	name={paquet},
	description={Données encapsulées circulant entre plusieurs réseaux.}
}
\newglossaryentry{routeur}
{
	name={routeur},
	description={Équipement informatique permettant la communication entre plusieurs réseaux.}
}
\newglossaryentry{route}
{
	name={route},
	description={Chemin permettant d'accéder à un réseau distant.}
}
\newglossaryentry{table_de_routage}
{
	name={table de routage},
    plural={tables de routage},
	description={Liste des routes connues par un routeur.}
}
\newglossaryentry{routage_dynamique}
{
	name={routage dynamique},
	description={Protocole de communication entre routeurs permettant le partage de \glspl{route}.}
}
\newglossaryentry{dataplane}
{
	name={data plane},
	description={Le dataplane ou forwarding plane, couche de données en français est responsable du transfert de paquets de la source à la destination.}
}
\newglossaryentry{controlplane}
{
	name={control plane},
	description={Le control plane ou la couche de contrôle en français prend les décisions en termes de routage, les protocoles de routage dynamiques se trouvent sur cette couche.}
}
\newglossaryentry{sdn}
{
	name={SDN},
	description={Le SDN ou Software Defined Network est une technique de gestion du réseau qui consiste à rendre la configuration réseau programmable, il est ensuite possible d'utiliser un contrôleur pour centraliser la configuration quel que soit le matériel utilisé.}
}
\newglossaryentry{sla}
{
	name={SLA},
	description={Service Level Agreement ou accord de niveau de service en français, correspond au niveau de qualité de service. Lorsqu'il s'agit d'une valeur en heure il correspond le plus souvent au temps de réponse d'un prestataire à un incident.}
}

% Meta
\title{Module Veille et Recherche}

\author{Antoine Thys}

\date{2021--2022}

\begin{document}

% \singlespacing
\onehalfspacing
\maketitle

\tableofcontents

\part{Présentation du dossier}

\chapter{Introduction}

Dans le monde de l'informatique, la virtualisation est aujourd’hui omniprésente. Les serveurs physiques sont de plus en plus utilisés en tant d'hyperviseurs sur lesquels nous pouvons déployer plusieurs machines virtuelles. Que ce soit sur site ou chez un fournisseur tiers (communément appelé "cloud"), les ressources de calculs et de stockage sont mutualisées.
Afin de continuer dans cette optique, en plus de virtualiser des machines aujourd’hui, nous virtualisons les équipements réseau.

Dans ce document, nous traiterons donc de routeurs virtuels. Sachant qu'un système Linux, BSD ou Windows est nativement capable de faire du routage, nous nous concentrons donc sur les solutions permettant l'implémentation de protocoles de routage dynamique et ayant pour mission première le routage et non la protection des réseaux (pare-feux virtuels).

Cela fait maintenant 6 ans que je souhaite me spécialiser en administration réseau à l'échelle d'opérateurs ou de réseaux parallèles (\href{https://www.renater.fr/}{RENATER} par exemple). Je cherche donc à développer mes connaissances du secteur pour une application dans le cadre de futurs emplois ou missions.\\
Une deuxième raison m'a poussé à choisir ce sujet, je possède déjà plusieurs routeurs physiques ou virtuels de constructeurs différents dont le choix de la solution a été fait pour correspondre à mes contraintes techniques et financières. J'aimerais cependant voir au-delà de ces contraintes et peut-être envisager d'autres solutions.

Ma méthode de veille habituelle est constituée de recherches sur les sujets qui m'intéresse, quelques actualités et newsletters ainsi que l'échange avec mes collègues sur différents sujets. Cette expérience est l'occasion pour moi de découvrir une autre approche.

\chapter{Méthodologie}
\section{Mots clés}\label{mots_cles}

Mon expérience sur les recherches d'informations en informatique m'a appris que les recherches en français étaient souvent infructueuses. J'ai donc utilisé des mots clés essentiellement en anglais afin d'obtenir un résultat le plus précis possible :
\begin{itemize}
    \item Virtual router
    \item vRouter
    \item Cisco / Juniper Virtual router
    \item Data plane / Control plane vrouter
    \item SDN vrouter
\end{itemize}

\section{Démarche de veille}

La première étape pour la réalisation de ce dossier a été de chercher des informations globales sur le sujet (les routeurs virtuels). Après une simple recherche sur mon moteur de recherche par défaut (Google), j'ai compris que les recherches d'informations allaient être plus laborieuses que prévu initialement.

La première étape a été de définir les mots clés (voir : \nameref{mots_cles}) les plus pertinents pour obtenir des informations précises. J'ai ensuite pu utiliser cette liste pour chercher des ressources traitant régulièrement de ce sujet afin de définir des alertes sur le contenu. Cette approche n'ayant pas donné des résultats satisfaisants, ce dossier est rédigé à partir des résultats de recherches manuelles sur les mots clés ainsi que les ressources liées aux résultats obtenus.

Cette méthode manuelle de veille est appelée la méthode "PULL", cette dernière consiste à une recherche de l'information, les résultats sont précis bien qu'il s'agisse d'une méthode chronophage. En opposition il existe également la méthode "PUSH", l'information est obtenue via des alertes ou des abonnements, cette méthode permet d'obtenir automatiquement des résultats bien que ces derniers sont souvent imprécis.

Voici la liste des outils et ressources utilisés pour la construction de dossier :

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|l|}
\toprule
\textbf{Nom} & \textbf{Type} & \textbf{Lien} & \textbf{Autheur} & \textbf{Fréquence} & \textbf{Mots Clés} \\ 
\midrule
Google & Moteur de recherches & \url{https://google.fr} & Google & Régulièrement & \textit{(Voir \nameref{mots_cles})} \\ 
\midrule
Reddit & Discussions et actualités & \url{https://www.reddit.com/} & Reddit & Occasionnellement & \textit{(Voir \nameref{mots_cles})} \\ 
\midrule
Google Actualités & Actualités & Intégration Android & Google & Journalière & N/A \\
\bottomrule
\end{tabular}}
\end{table}

\part{Les routeurs virtuels}
\chapter{Mise en contexte}
\section{Réseaux informatiques}

Afin de comprendre l'utilité d'un \gls{routeur} il est important de comprendre comment fonctionne un réseau informatique et plus particulièrement Internet.

En informatique un réseau est un regroupement de machines pouvant communiquer entre elles via différents protocoles. Lorsque nous sommes sur un réseau, les données en circulation sont appelées des \textbf{\glspl{trame}}.

Rapidement le besoin de faire communiquer plusieurs réseaux est apparu dans le cadre du projet \gls{ARPANET}. La communication entre plusieurs réseaux se fait via un routeur connu aussi sous le nom de passerelle. Lors d'échange entre plusieurs réseaux les trames deviennent des \textbf{\glspl{paquet}} afin d'y ajouter les informations relatives aux réseaux source et de destination.

Lors que le routeur reçoit un paquet, il compare le réseau de destination avec sa \textbf{\gls{table_de_routage}} contenant les \textbf{\glspl{route}} vers les autres réseaux, il envoie ensuite le paquet vers la destination indiquée par cette route.
Cependant, il existe des cas où le routeur ne connait pas les routes dont il a besoin pour communiquer vers des réseaux précis, il peut donc utiliser une route dite "par défaut" et le processus recommencera sur le routeur défini par cette dernière.

Enfin afin de simplifier la découverte de ses routes les routeurs utilisent des protocoles \textbf{\gls{routage_dynamique}} comme: \acrshort{is-is}, \acrshort{ospf}, \acrshort{eigrp} ou \acrshort{bgp}.

Internet donc un réseau interconnectant des réseaux entres eux au travers de plusieurs routeurs utilisant pour la majorité le protocole \acrfull{bgp} pour l'échange de routes.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.70\textwidth]{Big-internet-scheme.jpg}
    \caption{Big Internet Scheme \cite{benjamin_big_2015}}
    \label{internet}
\end{figure}

\chapter{Le marché}

Des extraits des rapports de l'IMARCGroup, Data Lab Forecast et Mordor Intelligence s'accordent sur des données similaires. Les principaux acteurs du marché sont :
\begin{itemize}
    \item \href{https://www.cisco.com/}{Cisco System}
    \item \href{https://www.juniper.net/}{Juniper Networks}
    \item \href{https://www.broadcom.com/}{Brocade Communications Systems (Broadcom)}
    \item \href{https://www.ibm.com/}{IBM}
    \item \href{https://www.hpe.com/}{Hewlett Packard Enterprise}
    \item \href{https://www.arista.com/}{Arista Networks}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{cisco_traffic.png}
    \caption{Utilisation de routeurs Cisco pour le trafic réseau en centre de données \cite{noauthor_marche_nodate}}
    \label{cisco_traffic}
\end{figure}

\href{https://www.6wind.com/}{6WIND} est aussi un entreprise commençant à se faire sa place sur ce marché, leur approche est de fournir une solution de routage dédiée en fonction du cas d'usage, Provider Edge (Interconnexion entre l'opérateur et le client), Security Gateway (Sécurisation du traffic), GC-NAT (NAT opérateur), Border Router (Routeur d'interconnexion WAN), Cell Site Router (Routeur pour les réseaux cellulaires). Chacune de ces solutions étant fournie sous forme de machine virtuelle.\\
Brocade ayant arrêté la commercialisation de leur produit "Vyatta" certaines entreprises choisissent 6Wind comme solution alternative.

Il existe aussi des acteurs plus spécialisés dans les solutions de pare-feux comme \href{https://www.paloaltonetworks.com/}{Palo Alto Networks} ou \href{https://www.checkpoint.com/}{Check Point Software Technologies}.

\section{Open Source}

Il existe également plusieurs solutions open sources ou basées sur ces dernières. Nous pouvons prendre comme exemple les solutions des entreprises \href{https://www.netgate.com/}{Netgate} et \href{https://mikrotik.com/}{Mikrotik}.

\href{https://www.netgate.com/}{Netgate} est la société ayant développé le pare-feu open source \href{https://www.pfsense.org/}{\textbf{pfSense}} qui a maintenant une version commerciale non open source, \href{https://www.netgate.com/pfsense-plus-software}{\textbf{pfSense +}}.

En 2021 \href{https://www.netgate.com/}{Netgate} a commencé la commercialisation de son nouveau produit \href{https://www.netgate.com/tnsr}{\textbf{TNSR}} qui est un routeur créé pour le support de trafic haut débit. Ce routeur n'est pas open source, mais utilise plusieurs solutions qui le sont pour les diverses fonctionnalités. 

La solution de routeur virtuelle de \href{https://mikrotik.com/}{Mikrotik} est la version \href{https://mikrotik.com/}{RouterOS \acrshort{chr}}. Le code source de Router OS était disponible via une demande à leur service technique. Depuis la version 7 le système est entièrement fermé.

RouterOS n'est pas reconnu comme étant un système utilisé par de grandes entreprises, mais est simple d'utilisation et plus abordable.

Dans cette catégorie, nous retrouvons également \href{https://vyos.io/}{Vyos}, disponible en version gratuite (Rolling Release) et commerciale (LTS Release). La version gratuite est une version journalière du code actuellement en développement, la version commerciale quant à elle permet l'accès à des images stables et personnalisées pour différents hyperviseurs.

\section{Do It Yourself}

Il est également possible de créer son propre routeur virtuel en utilisant une distribution Linux ainsi que des solutions adaptées pour la gestion des fonctionnalités de routage dynamiques.

Bien que complexe cette solution est utilisée par de nombreux \acrshort{ixp} ou utilisateurs du réseau \href{https://dn42.eu/Home}{DN42} afin de répondre à des besoins technologiques précis.

\chapter{Technologie}

La majorité des fonctionnalités de routage présente dans les routeurs virtuels sont des technologies ayant une évolution lente au fil du temps. Les routeurs étant des équipements demandant une longévité accrue, la majorité des nouveautés technologiques se trouvent essentiellement dans l'écosystème de ces derniers.

Les avancées majeures du secteur sont dues à un besoin de performance toujours plus important afin de supporter les hauts débits requis en datacenter. Les réseaux avec un débit compris entre 40 Gb/s et 100 Gb/s sont de plus en plus fréquents grâce à des liens en fibre optique.

Le groupe de travail \href{https://www.ieee802.org/3/}{802.3} de l'\acrshort{ieee} travaille sur la norme \href{https://www.ieee802.org/3/df/index.html}{P802.3df} ayant pour objectif d'atteindre des débits de 200 Gb/s, 400 Gb/s, 800 Gb/s, et 1.6 Tb/s sur des distances différentes.

\section{Système d'exploitation}

La majorité des hyperviseurs supportent les processeurs de type X86-64, il est donc important que le système utilisé soit également compatible avec ces processeurs. Afin de répondre à cette problématique, la majorité des constructeurs utilisent des systèmes avec une version modifiée à leur convenance d'un noyau UNIX.

FreeBSD est un système connu pour sa stabilité que l'on retrouve régulièrement chez différents constructeurs. Comme exemple connu nous pouvons prendre pfSense de Netgate qui utilise une base FreeBSD. Il est aussi fréquent de trouver des bases Linux comme Mikrotik avec RouterOS ou Vyos qui utilise une base Debian pour leur système.

Cisco étant une des plus grandes références en informatique beaucoup de personnes connaissent le système Cisco IOS (Internetworking Operating Systems) utilisé par de nombreux équipements du constructeur. Cisco IOS est un système propriétaire et utilise une architecture processeur spécifique ne permettant donc pas l'exécution sur un hyperviseur standard.

Afin de répondre à des besoins techniques Cisco commercialisé des systèmes d'exploitation différents pour certaines gammes de matériel. Par exemple en le 24 mai 2004 Cisco commercialise IOS-XR utilisé dans les équipements hautement disponibles.

En 2004 également le développement de Cisco IOS-XE qui sera en 2014 utilisé comme système pour les commutateurs de la gamme Catalyst 9000 \cite{noauthor_cisco_2021}. IOS-XE utilisant un kernel Linux ce dernier sera également utilisé pour tous les routeurs virtuels commercialisés par Cisco comme le ISRv, le CSR 1000V ainsi que le Catalyst 8000V. 

Juniper est également une grande référence dans le secteur, leur système Junos OS est basé sur le noyau de FreeBSD. Les versions les plus récentes de Junos OS utilisent la version 12 du noyau FreeBSD. Ce système étant compatible x86-64 Juniper a pu proposer trois produits au format virtuel, vRR (réflecteur de routes virtuel), vMX (routeur MX virtuel) et vSRX (pare-feu virtuel).

En 2021 Juniper a officialisé son nouveau système, \href{https://www.juniper.net/documentation/us/en/software/junos/overview-evo/topics/concept/evo-overview.html}{Junos OS Evolved} qui est basé sur un noyau Linux afin de permettre l'utilisation de fonctionnalités native de Linux ainsi que d'applications externes via des conteneurs \href{https://www.docker.com/}{Docker}\cite{noauthor_junos_nodate-1}.

Parmi les actualités récentes de Juniper le 2021-12-28 nous trouvons une faille de sécurité permettant à un attaquant de stopper le service snmpd à distance\cite{noauthor_2022-01_nodate}, cette faille est corrigée sur les versions récentes de Junos OS et Junos OS Evolved.

\section{DPDK}

En routage nous faisons la distinction entre le \gls{controlplane} et le \gls{dataplane}. Le transfert de paquets sur une distribution Linux est une opération couteuse en ressources CPU et demande donc énormément de ressources pour la gestion de hauts débits.

Afin de palier à cette limitation \acrshort{dpdk} a été développé par un ingénieur d'Intel. Il s'agit d'une librairie open source soutenue par la \href{https://www.linuxfoundation.org/}{Linux Foundation} permettant une de développer des frameworks ayant une meilleure gestion des ressources dans le \glspl{dataplane} ainsi que des drivers de carte réseau optimisés pour la performance.

Parmi les cas d'utilisation open source de DPDK nous retrouvons OVS-DPDK qui est une implémentation de DPDK dans \href{https://www.openvswitch.org/}{Open vSwitch} (Un commutateur multicouche pour Linux). \href{https://wiki.fd.io/view/VPP/What_is_VPP%3F}{VPP}, la version open source de la technologie "Vector Packet Processing" de Cisco utilise également DPDK afin de supporter de hauts débits avec une consommation minimal de ressources.

Voici les résultats d'un test de performance de routage en Gb/s entre DPDK et VPP fait sur un serveur avec un processeur "E5-2698v3 2x16C 2.3GHz" et 12 port 10G :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{VPP_and_ovsdpdk_tested_on_haswellx86_platform.jpg}
    \caption{VPP and ovsdpdk tested on haswellx86 platform \cite{noauthor_filevpp_nodate}}
    \label{dpdk_vs_vpp}
\end{figure}

\section{DIY}\label{tech_diy}

Comme abordé plus haut dans ce rapport il est courant que de voir l'utilisation d'une machine avec un OS Linux comme Debian.

Dans les faits le noyau Linux est capable de faire du routage avec la définition de deux variables dans le fichier \verb|/etc/sysctl.conf| :
\begin{lstlisting}
net.ipv4.ip_forward=1
net.ipv6.conf.all.forwarding=1
\end{lstlisting}

Ensuite afin d'obtenir des fonctionnalités de routage dynamique comme les protocoles \acrshort{ospf} ou \acrshort{bgp} il suffit d'installer un paquet. Les deux solutions les plus populaires sont \href{https://frrouting.org/}{FRRouting} et \href{http://bird.network.cz/}{BIRD}, la première dispose d'une interface en terminal proche de celle de Cisco à l'inverse de BIRD qui utilise un fichier de configuration.

Afin de centraliser la configuration il est possible d'utiliser des outils comme \href{https://docs.ansible.com/ansible/latest/index.html}{Ansible} qui peut également être utilisé pour y installer d'autres outils utiles pour la gestion des logs ou des métriques par exemple.

\chapter{Financier}

\section{Cloud}

Avec l'émergence du "cloud" les solutions virtualisées font partie intégrante de notre quotidien, une majorité des entreprises ont une partie ou la totalité de leur infrastructure sous forme de ressources cloud sous forme de machine virtuelle, de serveur dédié ou de conteneur.\\
Cependant, certaines interconnexions peuvent nécessiter la présence d'un routeur. L'utilisation d'un routeur physique serait coûteux pour le client et le prestataire, demanderait une intervention humaine et un espace libre pour y ajouter l'équipement.

Plusieurs solutions répondent à cette problématique, soit des ressources cloud avec les "Cloud Routers" pour \acrshort{gcp} ou les "Tables de routage" et "\acrshort{nva}" sur Azure. Mais il est également possible de déployer un routeur de votre constructeur préféré sous forme de machine virtuelle, dans le "Azure Marketplace" nous retrouvons par exemple :
\begin{itemize}
    \item \href{https://azuremarketplace.microsoft.com/en-us/marketplace/apps/juniper-networks.vmx-services-gateway-byol?tab=Overview}{Juniper vMX}
    \item \href{https://azuremarketplace.microsoft.com/en-us/marketplace/apps/netgate.netgate-tnsr-azure-fw-vpn-router?tab=Overview}{Netgate TNSR}
    \item \href{https://azuremarketplace.microsoft.com/en-us/marketplace/apps/sentriumsl.vyos-1-2-lts-on-azure?tab=Overview}{VyOS}
\end{itemize}

\section{Licences}

Le système de licence du constructeur est également un point financier important, lors de l'acquisition d'un routeur physique il est courant que le constructeur facture une licence pour l'utilisation de certaines fonctionnalités ou le support en plus du matériel lui-même.

Prenons TNSR comme exemple, une licence pour une utilisation commerciale est de 499\$\cite{noauthor_tnsr_nodate} par an avec une \gls{sla} de 24h et le support via email ou plateforme web et de 899\$\cite{noauthor_tnsr_nodate} pour une \gls{sla} de 4h avec l'ajout du support par téléphone.\\
Actuellement Netgate propose deux routeurs physiques le "Netgate 1537" à 2698\$\cite{noauthor_tnsr_nodate} et le "Netgate 1541" à 2698\$\cite{noauthor_tnsr_nodate} là où un hyperviseur avec les ressources suffisantes pourrait réduire le coût au seul montant de la licence.
Cependant lors de l'utilisation de TNSR sur le cloud AWS les coûts sont différents, la licence a une tarification commençant à 0.067\$\cite{noauthor_tnsr_nodate} par heure et ce tarif ne prend pas en compte les coûts d'hébergement de la machine virtuel. Bien qu'ayant des avantages en terme flexibilité

\section{Coûts de maintenance}

Lorsqu'il est question de matériel physique des coûts de maintenance de l'équipement sont à prévoir, que ce soit uniquement des coûts humains avec le déplacement de matériel d'un rack ou d'un bâtiment à l'autre, d'exploitation avec les coûts liés au génie climatique et électrique ainsi ceux liés à la maintenance matérielle.\\
L'utilisation d'équipements virtuels sur site permet d'intégrer ces coûts au budget d'exploitation déjà alloué pour les hyperviseurs, il ne restera que les licences et l'acquisition de cartes réseaux adaptées au besoin.

\section{Environnement de test}

Sachant qu'il est nécessaire de tester une technologie avant de l'intégrer à l'infrastructure production d'une entreprise l'utilisation de routeurs virtuels permet d'obtenir un aperçu du fonctionnement de l'équipement. Il est également possible de créer et de détruire un environnement de test à la volée.

La majorité des constructeurs fournissent des versions d'essais gratuites de leurs équipements sous forme de machine virtuelles, voici quelques exemples :
\begin{itemize}
    \item Netgate TNSR: Gratuit pour un usage personnel ou dans le cadre d'un test (sans support).
    \item Juniper vMX: Essai de 60 jours et accès aux labos Juniper mais nécessite un compte avec l'enregistrement d'un produit ou d'un contrat de licence.
    \item Cisco CSR 1000V: 60 jours d'essai également mais je n'ai pas pu accéder à l'essai, car les conditions semblent les mêmes que pour Juniper.
    \item 6WIND vBorderRouter : Formulaire de demande sur leur site mais sans informations supplémentaires.
\end{itemize}

\section{DIY}

Des passionnés de réseau et plus particulièrement de routage BGP se retrouve sur une communauté appelée \href{https://dn42.dev/Home}{DN42}, il s'agit d'un réseau routé regroupant des particuliers et quelques associations. Le but de ce réseau et de pouvoir expérimenter le protocole BGP que l'on retrouve sur les routeurs constituants Internet.

Sur son site (\url{https://dn42.dev/Home}) DN42 incite ses membres à utiliser la méthode \nameref{tech_diy} afin d'utiliser des technologies facilement manipulables et coût de licence propriétaire. Il s'agit également de la solution adoptée par des petits opérateurs associatifs ou des \acrshort{ixp} de petite taille afin de réduire les coûts au maximum.

\part{Conclusion}
\chapter{Conclusion}

Bien qu'ayant utilisé la méthode "PULL" pour mes recherches, je pense avoir pu obtenir un maximum d'informations bien que je n'ai pas pu en trouver autant que j'aurais voulu.

Il aurait été préférable de mettre en place des alertes sur différents canaux afin d'avoir un exemple de méthode "PUSH", cependant je traite beaucoup de notifications pour divers tant sujets professionnels que pour le maintient en condition opérationnelle de mon infrastructure personnelle que j'essaie de garder uniquement le strict minimum pour le pas engorger ma boite mail ou mon fil de notifications. Pour moi afin d'être efficace un processus de veille doit se faire à un moment où nous sommes disponible pour traiter les informations.

J'ai cependant pu me souvenir d'une technique pour la gestion des mails, l'utilisation d'alias et d'étiquettes de façon automatique. Pour les utilisateurs de Gmail et de Google Workspace il est possible d'utiliser le signe "+" pour créer des alias.\\
Par exemple si prenons l'adresse "ynov@gmail.com" mais que nous voulons trier ce qui est en provenance de Twitter nous pouvons nous inscrire avec "ynov+twitter@gmail.com", Gmail propose ensuite la création d'une étiquette liée à cet alias afin de trier les mails reçus.

J'ai également pu découvrir de nouvelles solutions dont je n'avais pas connaissance comme le catalogue de \href{https://www.6wind.com/}{6WIND} ou le rachat de Brocade par Broadcom. Je suis cependant déçu de ne pas avoir trouvé plus d'informations pertinentes sur le marché et l'aspect économique du secteur.

\newpage
\appendix
\printglossaries
\nocite{*} % Ajout des liens de bibliographie non cités dans le dossier
\printbibliography[title=Bibliographie]
\listoffigures

\end{document}
